%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{3}[Fonction convexe bornée]
\begin{enumerate}
\item Soit $(a, b) \in\R^{2}$ tel que $a<b$. Soit $f$ une fonction convexe sur $\R$ telle que $f(a)<f(b)$. Montrer que
\[
\forall x \in \interoo{b +\infty}, \quad f(x) \geq f(a)+(x-a) \frac{f(b)-f(a)}{b-a}.
\]
En déduire que $f(x) \tendversen{x\to +\infty} +\infty$.
\item Montrer qu'une fonction convexe et majorée sur $\R$ est une fonction constante.\\
On pourra raisonner par l'absurde en utilisant la question précédente.
\item Montrer qu'une fonction convexe et bornée sur $\R+$ est décroissante.
\item Donner un exemple d'une fonction convexe bornée sur $\R+$ mais qui n'est pas constante.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item On suppose que $f(a)<f(b)$. Soit $x\in \interoo{b +\infty}$. Puisque $a<b<x$, d'après l'inégalité des trois pentes :
	\begin{align*}
	 \frac{f(b)-f(a)}{b-a} \leq \frac{f(x)-f(a)}{x-a}	
	\end{align*}
	Puisque $x>b>a$, $x-a>0$ et en multipliant par $x-a$ la relation précédente :
	\begin{align*}
	 f(x)-f(a)\geq \frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a) &\iff f(x)\geq f(a)+ (x-a)\frac{f(b)-f(a)}{b-a}. 	
	\end{align*}
	Puisque $f(b)>f(a)$, $f(b)-f(a)>0$ et de même pour $b-a$. Ainsi, $\frac{f(b)-f(a)}{b-a}>0$, par produit 
	\[ \lim_{x\to +\infty} (x-a)\frac{f(b)-f(a)}{b-a} = +\infty \]
	et par somme, et théorème de comparaison, on en déduit que $f(x)\tendversen{x\to +\infty} +\infty$.
	\item Supposons par l'absurde que $f$, convexe et majorée sur $\R$, n'est pas constante. Il existe alors deux réels $a$ et $b$, tels que $a<b$ et $f(a)\neq f(b)$.
	\begin{itemize}
		\item Si $f(a)<f(b)$, le résultat de la question précédente nous garantit que $f(x)\tendversen{x\to +\infty} +\infty$, donc la fonction n'est pas majorée : c'est absurde.
		\item Si $f(a)>f(b)$, reprenons la démonstration précédente : soit $x<a$. Ainsi, $x<a<b$ et l'inégalité des trois pentes donne 
		\begin{align*}
		  \frac{f(x)-f(a)}{x-a} \leq \frac{f(b)-f(a)}{b-a}	
		\end{align*}
		soit, puisque $x-a<0$
		\begin{align*}
		f(x)-f(a) \geq \frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a) &\iff f(x)\geq f(a)+(x-a)\frac{f(b)-f(a)}{b-a}. 	
		\end{align*}
		Mais alors, $\frac{f(b)-f(a)}{b-a}<0$ (puisque $f(a)>f(b)$ et en faisant cette fois-ci tendre $x$ vers $-\infty$ :
		\[ \lim_{x\to -\infty} (x-a)\frac{f(b)-f(a)}{b-a} = +\infty. \]
		Mais alors, par théorème de comparaison, $f(x)\tendversen{x\to -\infty} +\infty$, ce qui est absurde puisque $f$ est majorée.
	\end{itemize}
	Dans tous les cas, l'hypothèse $f(a)\neq f(b)$ est absurde. \\\textbf{Bilan} : si $f$ est convexe et majorée, alors $f$ est constante.
	\item Soit $f$ une fonction convexe et bornée sur $\R+$. Supposons que $f$ n'est pas décroissante : il existe deux réels $a<b$ tels que $f(a)<f(b)$. Remarquons que le résultat de la question $1$ peut s'appliquer si $f$ n'est convexe que sur $\R+$ (le plus important étant de pouvoir tendre vers $+\infty$). Mais alors, $f\tendversen{x\to +\infty} +\infty$, ce qui contredit le caractère bornée de $f$. \\\textbf{Bilan} : $f$ est nécessairement décroissante.
	\item D'après la question $3$, la fonction doit être décroissante sur $\R+$ et d'après la $2$, elle ne doit pas être majorée sur $\R$ tout entier. Prenons alors la fonction $x\donne \eu{-x}$. Celle-ci est convexe, et est bornée sur $\R+$ (puisque, pour tout $x\in \R+$, $0<\eu{-x}\leq 1$).
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
